A Bit of Wood

He found himself in Meran with some cousins who had various slight ailments, but, being rich and imaginative, had gone to a sanatorium to be cured. But for its sanatoria, Meran might be a cheerful place; their ubiquity reminds a healthy man too often that the air is really good. Being well enough himself, except for a few mental worries, he went to a Gasthaus in the neighbourhood. In the sanatorium his cousins complained bitterly of the food, the ignorant “sisters,” the inattentive doctors, and the idiotic regulations generally—which proves that people should not go to a sanatorium unless they are really ill. However, they paid heavily for being there, so felt that something was being accomplished, and were annoyed when he called each day for tea, and told them cheerfully how much better they looked—which proved, again, that their ailments were slight and quite curable by the local doctor at home. With one of the ailing cousins, a rich and pretty girl, he believed himself in love.

It was a three weeks’ business, and he spent his mornings walking in the surrounding hills, his mind reflective, analytical, and ambitious, as with a man in love. He thought of thousands of things. He mooned. Once, for instance, he paused beside a rivulet to watch the buttercups dip, and asked himself, “Will she be like this when we’re married—so anxious to be well that she thinks fearfully all the time of getting ill?” For if so, he felt he would be bored. He knew himself accurately enough to realise that he never could stand that. Yet money was a wonderful thing to have, and he, already thirty-five, had little enough! “Am I influenced by her money, then?” he asked himself … and so went on to ask and wonder about many things besides, for he was of a reflective temperament and his father had been a minor poet. And Doubt crept in. He felt a chill. He was not much of a man, perhaps, thin-blooded and unsuccessful, rather a dreamer, too, into the bargain. He had £100 a year of his own and a position in a Philanthropic Institution (due to influence) with a nominal salary attached. He meant to keep the latter after marriage. He would work just the same. Nobody should ever say that of him—!

And as he sat on the fallen tree beside the rivulet, idly knocking stones into the rushing water with his stick, he reflected upon those banal truisms that epitomise two-thirds of life. The way little unimportant things can change a person’s whole existence was the one his thought just now had fastened on. His cousin’s chill and headache, for instance, caught at a gloomy picnic on the Campagna three weeks before, had led to her going into a sanatorium and being advised that her heart was weak, that she had a tendency to asthma, that gout was in her system, and that a treatment of X-rays, radium, sun-baths and light baths, violet rays, no meat, complete rest, with big daily fees to experts with European reputations, were imperative. “From that chill, sitting a moment too long in the shadow of a forgotten Patrician’s tomb,” he reflected, “has come all this”—“all this” including his doubt as to whether it was herself or her money that he loved, whether he could stand living with her always, whether he need really keep his work on after marriage, in a word, his entire life and future, and her own as well—“all from that tiny chill three weeks ago!” And he knocked with his stick a little piece of sawn-off board that lay beside the rushing water.

Upon that bit of wood his mind, his mood, then fastened itself. It was triangular, a piece of sawn-off wood, brown with age and ragged. Once it had been part of a triumphant, hopeful sapling on the mountains; then, when thirty years of age, the men had cut it down; the rest of it stood somewhere now, at this very moment, in the walls of the house. This extra bit was cast away as useless; it served no purpose anywhere; it was slowly rotting in the sun. But each tap of the stick, he noticed, turned it sideways without sending it over the edge into the rushing water. It was obstinate. “It doesn’t want to go in,” he laughed, his father’s little talent cropping out in him, “but, by Jove, it shall!” And he pushed it with his foot. But again it stopped, stuck endways against a stone. He then stooped, picked it up, and threw it in. It plopped and splashed, and went scurrying away downhill with the bubbling water. “Even that scrap of useless wood,” he reflected, rising to continue his aimless walk, and still idly dreaming, “even that bit of rubbish may have a purpose, and may change the life of someone—somewhere!”—and then went strolling through the fragrant pine woods, crossing a dozen similar streams, and hitting scores of stones and scraps and fir cones as he went—till he finally reached his Gasthaus an hour later, and found a note from her: “We shall expect you about three o’clock. We thought of going for a drive. The others feel so much better.”

It was a revealing touch—the way she put it on “the others.” He made his mind up then and there—thus tiny things divide the course of life—that he could never be happy with such an “affected creature.” He went for that drive, sat next to her consuming beauty, proposed to her passionately on the way back, was accepted before he could change his mind, and is now the father of several healthy children—and just as much afraid of getting ill, or of their getting ill, as she was fifteen years before. The female, of course, matures long, long before the male, he reflected, thinking the matter over in his study once. …

And that scrap of wood he idly set in motion out of impulse also went its destined way upon the hurrying water that never dared to stop. Proud of its newfound motion, it bobbed down merrily, spinning and turning for a mile or so, dancing gaily over sunny meadows, brushing the dipping buttercups as it passed, through vineyards, woods, and under dusty roads in neat, cool gutters, and tumbling headlong over little waterfalls, until it neared the plain. And so, finally, it came to a wooden trough that led off some of the precious water to a sawmill where bare-armed men did practical and necessary things. At the parting of the ways its angles delayed it for a moment, undecided which way to take. It wobbled. And upon that moment’s wobbling hung tragic issues—issues of life and death.

Unknowing (yet assuredly not unknown), it chose the trough. It swung light-heartedly into the tearing sluice. It whirled with the gush of water towards the wheel, banged, spun, trembled, caught fast in the side where the cogs just chanced to be—and abruptly stopped the wheel. At any other spot the pressure of the water must have smashed it into pulp, and the wheel have continued as before; but it was caught in the one place where the various tensions held it fast immovably. It stopped the wheel, and so the machinery of the entire mill. It jammed like iron. The particular angle at which the double-handed saw, held by two weary and perspiring men, had cut it off a year before just enabled it to fit and wedge itself with irresistible exactitude. The pressure of the tearing water combined with the weight of the massive wheel to fix it tight and rigid. And in due course a workman—it was the foreman of the mill—came from his post inside to make investigations. He discovered the irritating item that caused the trouble. He put his weight in a certain way; he strained his hefty muscles; he swore—and the scrap of wood was easily dislodged. He fished the morsel out, and tossed it on the bank, and spat on it. The great wheel started with a mighty groan. But it started a fraction of a second before he expected it would start. He overbalanced, clutching the revolving framework with a frantic effort, shouted, swore, leaped at nothing, and fell into the pouring flood. In an instant he was turned upside down, sucked under, drowned. He was engaged to be married, and had put by a thousand kronen in the Tiroler Sparbank. He was a sober and hardworking man. …

There was a paragraph in the local paper two days later. The Englishman, asking the porter of his Gasthaus for something to wrap up a present he was taking to his cousin in the sanatorium, used that very issue. As he folded its crumpled and recalcitrant sheets with sentimental care about the precious object his eye fell carelessly upon the paragraph. Being of an idle and reflective temperament, he stopped to read it—it was headed “Unglücksfall,” and his poetic eye, inherited from his foolish, rhyming father, caught the pretty expression “fliessandes Wasser.” He read the first few lines. Some fellow, with a picturesque Tyrolese name, had been drowned beneath a mill-wheel; he was popular in the neighbourhood, it seemed; he had saved some money, and was just going to be married. It was very sad. “Our readers’ sympathy” was with him. … And, being of a reflective temperament, the Englishman thought for a moment, while he went on wrapping up the parcel. He wondered if the man had really loved the girl, whether she, too, had money, and whether they would have had lots of children and been happy ever afterwards. And then he hurried out towards the sanatorium. “I shall be late,” he reflected. “Such little, unimportant things delay one … !”

Eto el Ligno

Li trovis sin en Merano kun iom da kuzoj kiuj havis diversajn malsanetojn, sed, estante riĉa kaj imaga, li estis irinta al sanatorio por resanigita. Sed por ĝiaj sanitorioj, Merano eble estu gajema loko; la ĉieo de ĝiaj rememorigas sanan viron tro ofte ke la aero estas vere bona. Estante sufiĉe sana sin, krom kelkaj psika zorgoj, li iris al gastejo en la najborejo. En la sanitorio, liaj kuzoj, plendis amare pri la mangaĵo, la sensciaj “fratinoj,” la neatenta kuracistoj, kaj la idiotaj reguloj ĝenerale—pruvas ke oni ne iru al sanitorio krom se si estas vere malsana. Tamen, ili pagis peze pri esti tie, do sentis ke io estis plenumata, kaj estis ĉagrenitaj kiam li vokis ĉiutage por teon, kaj diris ilin gaje kiom pli bone ili aspektis—kiu pruvis, denove, ke ilia malsanoj estis etaj kaj tre kuracebla de la loka kuracisto hejme. Kun unu el la malsanaj kuzoj, riĉa kaj bela juna-virino, li kredis ke sin enamiĝinta.

Estis afero daŭranta tri-semajnoj, kaj li pasigis sin matenojn promenante en la ĉirkaŭaj montetoj, sia menso pripensiva, analiza kaj ambicia, kiel viro enamoiĝinta. Li pensis pri miloj da aferoj. Li lunis. Unufoje, ekzemple, li paŭzis apud malgranda rivereto por rigardi la ranunkoloj trempeti, kaj demandis al sin, “Ŝi estos tiel kiam ni estos geedzinoj—tiel anksia esti sana ke ŝi pensas time ĉiam pri malsanigi?” Ĉar, se vere, li sentis ke si estos enua. Li konis sin sufiĉe precize konscii ke si neniam povas elteni tion. Tamen mono estis mirinda-aĵo por havi, kaj li, jam aĝo de tridek-kvin, havis apenaŭ sufiĉo! “Ĉu mi do influatas de ŝia mono?” li demandis sin … kaj tiel daŭris demandi kaj krome pripensi pri multaj aferoj, ĉar li estis de pripesema temperamento kaj lia patro antaŭe estis malgrava poeto. Kaj Dubo ŝteliris. Li sensis malvarmeton. Li ne estis multe da viro, eble, maldika-sanga kaj nesukcesa, iom revulo, en plie. Li havis £100 ĉiujare al sin mem kaj postenon en Filantropa Institucio (pro influo) kaj nominalan salajron alligintan. Li intencis konservi ĉi lasta post geedzeco. Li laborus jus same. Neniu iam devus diri tiun pri li—!

Kaj dum li sidis sur la falinta arbo apud la malgranda rivereto senokupe frapinta ŝtonoj en la hastantan akvon per sia bastono, li pripensis pri tiuj banalaj veraĵoj kiuj epitomigi du trionoj da vivo. Kiel malgranda negrava afero povas ŝanĝi tuta ekzistajo de homo estis la unu ke sia penso jus-nun estis alliginta. La malvarmo kaj kapdoloro de lia kuzo, ekzemple, kaptitaj ĉe malgaja pikniko sur la Campagna tri semajnoj antaŭ, kaŭzis ŝin iri sanatorion kaj esti konsilita ke ŝia koro estis malforta, ke ŝi havis tendenco al astmo, ke podagro estis en ŝia sistemo, kaj ke kuracado kun X-radiadoj, radiumo, sun-banoj, kaj lum-banoj, viol-radiadoj, neniom viando, kompleta ripozi, kun granda ĉiutage kotizoj al ekspertizistoj kun europaj reputacioj, estis imperativaj. “El tiu malvarmeto, sidanta dum momento tro longe en la ombro el la tombo de forginta patricio,” li pripensis, “venis tuta ĉi tiu”—“tuta ĉi tiu” inkluze lia duboj ĉu estas ŝin aŭ ŝian-monon tiu li amis, ĉu li povus toleri vivendo kun ŝin ĉiam, ĉu li vere devas resti fidela al sia parolo poste edzeco, en unu vorto, sia tuta vivo kaj estonta, kaj ŝia propre, ankaŭ—“tute el tiu malgrandeta malvarmeto tri semajnoj antaŭ!” Kaj li frapis kun sia bastono malgranda peco da el-segita tabulo tiu kuŝis apud la hastantan akvo.

Sur tiu lignan peceton, lia menso, lia humoro, tiam alligis sin mem. Estis triangula, peco da el-segita ligno, bruna el aĝo kaj malglata. Iam ĝi estis parto de triumfa esperplena arbido en la montoj; tiam, kiam havis la aĝon de tridek jaroj, la viroj dehakis ĝin; la cetero de ĝin ŝtaris ie nun, ĝuste en ĉi tiu momento, en la muroj de la domo. Ĉi tiu ekstra peceto estis forjetas kia senutila; ĝi servis por nenia intenco nenie; ĝi estis malrapide putriĝi en la suno. Sed ĉiu frapeto de la bastono, li observis, turnis ĝin flanken sen peli ĝin supre la randaĵo en la hastantan akvon. Ĝi estis obstina. “Ĝi ne deziras eniri,” li ridis, la eta talento de sia patro elstaranta en si, “sed, je Jovo, ĝi faros!” Kaj li puŝis ĝin per la piedo. Sed denove ĝi haltis, fiksita vertikala kontraŭ ŝtono. Li tiam kliniĝis, prenis ĝin, kaj enĵetis ĝin. Ĝi plaŭdis kaj ŝprucis, kaj iris rapidi for deklive kun la bobelanta akvo. “Eĉ tiu peceĉo el ligno estas senutila,” li pripensis leviĝante por daŭri sia sencela promeno, kaj ankoraŭ senkupe revulante, “eĉ tiu eta ruba-peceto eble havi intenco, kaj eble ŝanĝi vivo ies—ie!”—kaj tiam iris promenante tra la aroma pinejo, transirante dekduo simila riveretoj, kaj frapante dudekoj da ŝtonoj kaj pecetoj kaj abia-konuso dum li iris—ĝis li finfine atingis sia Gastejo unu horo poste, kaj trovis letereton de ŝi: “Ni estos antaŭvidi vin ĉirkaŭ la tria horo. Ni pensis al iri por veturado. La alioj sentas tiom multe pli bone.”

Ĝi estis malkovra tuŝo—la maniero ŝi aligis ĝin al “la aliaj.” Li decidiĝis sia menso tiam kaj tie—tiel malgrandetaj aferoj dividas la kurso de vivo—ke tio li neniam povus esti feliĉa kun tia “afekta estajo.” Li iris por tiu veturado, sidis apud ŝin konsumanta beleco, pasie edziĝpetis ŝin dum la revojo, estis akceptita antaŭe li povis ŝanĝi sia menso, kaj estas nun la patro de multaj sanaj infanoj—kaj egale timas malsaniĝanta, aŭ ili malsaniĝanta, kiel ŝi estis antaŭ dek kvin jaroj. La masklino, ja vere, maturigas tre, tre antaŭe lamasklo, li pripensis, pensante pri la afero en sia studejo iam …

Kaj tiu peceĉo el ligno li senokupe ekmovigis pro impulso ankaŭ vojiris en sian sortitan vojon sur la rapidiĝanta akvo kiu neniam kuraĝis halti. Fiera pro sia nova-trovita movago, ĝi ĵetiĝadis sube gaje, ŝpiniĝanta kaj turniĝanta por unu mejlo pli-elbe, dancanta gaje sur-tra suna herbejoj, brosanta la trempetanta ranunkoloj dum ĝi preteriris, tra vinberejoj, arbaroj, kaj sub polva ŝtratoj en neta, malvarmeta, defluiloj, kaj renversa kapo-unue super malgranda akvofaloj, ĝis ĝi proksimiĝis la ebenajo. Kaj do finfine, ĝi venis al ligna trogo kiu forkondukis iom do la valorega akva al la segejo kie senveste-braka viroj faris praktikajn kaj necesajn afrojn. Ĉe la disiĝo de la vojoj ĝia anguloj prokrastis ĝin por momento, nedecidita kiun vojon preni. Ĝi voblis. Kaj, sur tiu momento da voblanta-ŝanceliĝo pendis tragediaj aferoj—aferoj pri vivo kaj morto.

Nescie (sed certe ne nekonata), ĝi elektis la trogon. Ĝi svingiĝis malpez-kora en la ŝiranta kluzon. Ĝi kirliĝis kun la akva-ŝpruco al la radon, knalis, ŝpiniĝis, tremis, kaptiĝis firme en la flanko kie la dentrada-dentoj hazarde troviĝis—kaj subite haltis la radon. En ajn alia loko la premo de la akvo devis frakasus ĝin al pulpo, kaj la rado daŭrus kiel antaŭ; sed ĝi estis kapti en la unu loko kie la diversaj tiroj tenis ĝin firme malmoveble. Ĝi haltis la radon, kaj do la maŝinaron de la tuta muelilo. Ĝi blokis kiel fero. La specifa angulo kial la duoble-mana segilo, tenata per du laca kaj ŝvitanta viroj, estis detranĉinta ĝin antaŭ unu jaro ĝuste povigis ĝin apenaŭe taŭgi kaj kojni sin kun nerezistebla ekzakteco. La premo de la ŝiranta akvo kombiniĝis kun la pezo de la masiva rado por fiksi ĝin firme kaj rigida. Kaj post tempe laborulo—estis la muela-laborestro—alvenis el sia posteno en interno por fari enketoj. Li malkovris la incitan eron kiu kaŭzis la malfacilaĝo. Li metis lia pezon en specifa maniero; li streĉis sian fortajn muskolojn; li fivortis—kaj la peceĉo el ligno estis facile elloĝiganta. Li elfiŝis la peceton, kaj ĵetis ĝin sur la bordo, kaj kraĉis sur ĝin. La granda rado ek kun potenca ĝemo. Sed ĝi komencigis frakcio da sekundo pli antaŭe ol li atendis ĝi komencos. Li tro-malekvilibris, ekkaptanta la turniĝanta kadreco kun freneza peno, kriis, fivortis, salti al nenio, kaj falis en la verŝiĝanta inundo. En tuj, li estis renversita, malsupre suĉita, dronita. Li estis fianciĝa por geedziĝi, kaj estis ŝparinta mil kronojn en la Tirola Ŝparkaso. Li estis sobra kaj laborema viro.

Estis paragrafo en la loka jurnalo post du tagojn. La Anglo, petante la pordisto de sia gastejo pri io por paki donaco kiun li estis elportanta al sia kuzo en la sanatorio, uzis tiun saman eldonon. Dum li faldis ĝia ĉifitajn kaj obstinajn foliojn kun setimentala atento pri la valorega objeckto lia okulo falis senzorge sur la paragrafon. Estante senokupa kaj pripesema temperamento, li haltiĝis por legi ĝin—estis titolita “Akcidento,” kaj sia poezieca okulo, heredita de sia malsaĝa, riminta patro, kaptis la beleta esprimo “kuranta akvo.” Li legis la unue kelkaj linioj. Iu ulo havanta pitoreska Tirola nomo, estis droninta sub muelila-rado; li estis populara en la najbareco, ŝajnis; li estis ŝparinta iom da monon, kaj estis geedzinonta. Estis tre malĝoja. “La simpatio de niaj legantoj” estis kun li. Kaj, estanta de pripesema temperamento, la anglo pensis momente, dum li daŭris envolvi la pakaĵon. Li scivolis ke la viro vere amis la fraŭlino, ĉu ŝi ankaŭ havis monon, kaj ĉu ili estus havis multajn infanojn kaj estus felĉaj ĉiam poste. Kaj tiam li elrapidiĝis al la sanatorio. “Mi malfruos,” li pripensis. Tiaj malgranda, malgrava aferoj malfruas oni.